[女權撚可恥]性行為積極同意制如何實施？加拿大與瑞典做給你看

by 女性主義有事嗎 - 2018/12/31

文｜Barnaby

繼加拿大之後，瑞典於今年七月起，也實施了性侵「積極同意」的新制。

台灣現在對於性侵的認定標準是「違反對方意願」，也就是受害人已經明確說出不要的情況下，行為人依舊「硬來」才構成犯罪。但若引入積極同意模式，則是未取得對方同意，就構成性侵。

這類修法報導一出，許多人如喪考妣：「難道要由被告舉證自己無罪？」、「違反無罪推定」、「這樣之後誰敢打砲」等等質疑排山倒海而來，甚至也有執業中的法律人士，看了片面的資訊，就做出了「不應該讓被告負擔舉證責任」的結論。

當然，也有不少民眾質疑，如果台灣哪天效法了積極同意制度，鬼島直接化身為誣告者天堂，根本是敲響了男性的喪鐘！

先說結論：這些說法全、都、是、錯、的。積極同意的制度，不會讓人更容易提告，也不會讓誣告者滿街跑。

積極同意與現行的違反意願模式，有什麼不一樣？

「積極同意」上路後，女生只要一言不合就可以誣告！？

想太多了，並不會。

要知道的是，任何犯罪都可能誣告！只要你編得出一套犯罪的故事，都可以去提告，因為法律並沒有設定「被告須持完整的證據才能告」這個門檻 [註 1]，重點是檢警後續的調查。

加拿大在修正刑法十年後，性侵案件的通報率仍然很低，就是個例證。所以，不論性侵的認定標準如何改動，提告的難易度都「一樣簡單」，要告就可以告，只是會不會起訴，就是另一回事了。

積極同意的修法，真正影響的是「可能會被起訴、判刑」的案件。例如這個情境：

若性侵採現行「違反意願」的立法模式，且檢察官無法舉證小明說謊、無法釐清被害人真正心裏的意思為何，則小明不構成犯罪。但如果採取「積極同意」的立法模式，小明被起訴、判刑的機率就會因此提高，因為被告已經自白，沒有接收到小花明確同意要發生性行為的訊號。簡單點說，「什麼樣的行為算是性侵」的實質範圍「變大了」。

這才是積極同意實行後，真正會影響到的事情。

積極同意並不會翻轉舉證責任，你以為你在玩逆轉檢事？

另一個常見的錯誤想法是：積極同意上路後、需由被告負責舉出「有取得被害人同意」的證據。事實上，不管是現在的違反意願制、還是積極同意制，舉證責任一直都在檢察官身上。

瑞典律師公會秘書長安・蘭伯格表示「新的修法不會導致更多的有罪判決，因為檢察官的舉證責任並未減輕」，事情只是變成「當被告主張自己有取得明確同意時，檢方必須證明被告沒有取得同意，或者當下無法取得同意」，而非坊間流傳的「被告要主動證明自己曾經取得同意否則有罪」。

一樣再來個例子：小明和小花在房間內發生性關係。如果小花主張，當時自己是因小明力大，心生畏懼而未有反抗；而小明主張，發生性關係前小花有以「恩恩」作為同意的表示。

注意，在這個階段以前都只是原告與被告的各自主張而已，檢察官仍然要舉證「小花對於小明當下應付性質的『嗯嗯』之回應並不等於同意的表示」才能定罪。這時候檢察官會做什麼？也許可以從當事人平常的對話紀錄主張，例如「恩恩」明顯不是小花答應小明其他要求時的習慣用法，或者舉出其他小花當下還有其他表示不願意的舉動。

因此，坊間流傳的「被告要『主動證明』自己曾經取得同意否則有罪」是完全錯誤的，無罪推定的前提並沒有消失。我們頂多只能說，如果檢察官真的能立證成功，在此模式下，被告要反證的難度可能會較以往提高，且要提出較多主張。

積極同意在保護什麼：保護當下「不能說不」的人、避免對被害人的二度傷害

講到這邊，好像積極同意上路後什麼都不會改變，它的立意到底何在呢？

在以往「違反意願」認定模式下，法律其實預設了：每個人都隨時對他人開放自己的身體，要證明一個人不同意發生性行為，需要「曾經拒絕」、或是「當下不可能拒絕」的證據。

說好聽點，這給了人們許多合法、不經確認，而直接用身體「試探意願」的空間，對於不好意思「明白接受性邀約的人」而言也更加方便。但這個制度的壞處也很清楚：這讓某些沒有被確認意願的人，被迫發生了性接觸，出現了個人性自主保障的漏洞。

在積極同意的立法下，則預設希望發生性行為的一方，應該要確認另一方的意願才能進行。由於舊有的違反意願很明顯也納入新的保護範圍內，因此，積極同意的立法不僅能保護原本就有能力說不的受害人；也能保護基於各種生、心理上原因無法 [註 2]、或是不敢說不的受害人。

因為，多數性侵的發生，通常是密室熟人所為。在這種沒有第三人可作證的環境中，檢察官舉證其實是相當困難的，只能從許多相當間接的證據（如：對話記錄、被害者與親友的事後陳述紀錄、創傷反應的心理鑑定等），來還原房間裡的事實。

但不論事實上到底有無發生性侵，提告後獲得不起訴處分的比率，仍然相當高。若此時仍採取「違反意願」的立法，將導致性侵受害者還要面臨調查過程中重複提問，因為檢察官必須了解其「真正的意願是什麼」，這很容易使受害者害怕尋求司法解決 [註 3]。積極同意實施之後，提問對象將會從受害者轉移到被告身上，這可以避免對受害人造成二度傷害。

如果我「誤信」對方想發生性行為，怎辦？

在這樣的觀點下，我們可以看看幾個情境：

這些都不是你預設對方同意發生性行為、並繼續進行的合法理由。

當然，人可能會有誤讀他方意願的時候，在這種情況，可能只是個不幸的誤會，並不表示被告就是個壞人。因此我們在加國積極同意的立法可以看到，它也保留了可能誤信他人同意的空間，而可能減輕或免除罪刑；但同時也明文列出不得主張誤信 [註 4] 的情況，例如俗稱的酒後亂性，或是不等待對方語言或肢體回應就急著開始，即使沒有遭到明顯的拒絕表示，都不能主張誤信他人同意和自己發生性行為。

所以，與其說這類制度能提升對性侵的定罪率，不如說這是嘗試在避免受害者在程序中遭受二次創傷：要當事人去回想當時的案件情節，十分折磨。同時，這也是以法律規範宣示對舊有性觀念的對抗，作為一種改變文化的手段。

如果真的真的很怕被誣告，你可以怎麼辦？

如上所述，技術上而言，就算什麼事都沒做，他人依然可以對你提告。如果不想莫名被告，唯一的建議，就是打砲前請三思，不確定就忍著。

網民們常常戲稱「價錢談不攏」。但實務上常發生誣告性侵的狀況，是以下這兩種：

這些情況都並非為了勒索金錢。真的很怕被誣告的話，可以選擇能夠為自己負責、不把「給出」身體視為交往承諾的人發生性行為，才是遠離誣告的不二法門。至於網路上常見戲謔地說要簽同意書——當然也沒不行，只是這無法解決問題。

光是契約的合意與否就可以爭執：脅迫、權勢、被誘導陷入意識不清的狀況都可以在簽約時發生，此時同意書的效力便發生問題。並且，性自主的重要內涵之一，便是「隨時能退出不同意繼續的性行為」，因此事前彼此擬定契約，充其量只能起到溝通彼此對性行為底線與愛好的作用。

對於習慣了「默契式」發生性行為的人而言，這樣的修法多少有些「破壞氣氛」。但即使形式上可能彼此進行了未明確表示同意的性行為，即便這在法律上是「違法」的，但只要雙方在過程中都信任、愉快並合意，自然也就沒有哪邊會去提告的問題。喜歡默契式的伴侶不如換個角度想想，彼此可是正在進行踩在法律邊界的禁忌之愛呢。

反之，如果只有一方對於「默契」有著一廂情願的認知，結果就可能是對另一方的身心造成傷害。兩相衡量之下，究竟是炮打不成比較要緊呢？還是避免他人身心受創比較要緊？我想答案再明顯不過了。

[註 1] 如果修法提高提告的證據門檻，要求缺乏調查能力的一般人自行蒐證，否則不能提告犯罪，這會實質上架空大部分的刑法條文。這樣的立法模式並不合理，也是對積極同意修法的誤解。[註 2] 不起訴之所以常常發生，是因為性侵實在難以舉證。但這並不表示，性侵真的沒有發生過，只能說法律上難以證明。不少人對於誣告定義的錯誤認知，認為「沒有告成＝誣告」的想法，只會讓性侵受害者不敢現身。誣告的定義是：一方故意以虛偽或假造的證據提告。因證據不足而敗訴，不等於誣告別人。[註 3] 根據倫敦一間強暴危機中心的實證研究，嚇呆與全身癱軟都是被害人的可能反應。[註 4] 加拿大積極同意立法的條文和立法意旨（加拿大刑法第 273 條以下）：其立法意旨為：法律規定著重於性行為的當下參與者的事實上認知與感受。性的接觸必須在參與者透過言語或其他行動，確信地溝通過彼此的同意後，始為合法。僅沈默或被動接受都不被推定為同意。「同意」的定義：「出於自願達成參與系爭性行為的共識。」下列情況屬於法律上的不同意：1. 一方以言語或行動，顯示其不同意性行為。 2. 一方以言語或行動，顯示其不同意繼續先前已同意的性行為。 3. 一方無能力表示同意。例如無意識狀態。 4. 一方表達同意是他方濫用信任、強制力或權力關係導致的結果。 5. 非本人代理其中一方表示同意。 於下列情況，不得主張誤信他方同意：1. 誤信係基於誤信者本身施用酒精藥物導致。 2. 誤信者對於他方有否同意未盡充分確認義務。 3. 誤信者選擇忽略可能顯示他方缺乏同意的跡象。4. 誤信者未採取合理步驟確認他方是否同意。參考資料｜李佳玟，說是才算同意（Only yes means yes）--增訂刑法「未得性交同意罪」之芻議，台北大學法學論叢，第 103 期，2017 年 9 月，頁 53-118。

反正我都冇機會扑嘢

呢d女人冇人要架啦

個世界比班臭閪玩到爛曬

即便這在法律上是「違法」的，但只要雙方在過程中都信任、愉快並合意，自然也就沒有哪邊會去提告的問題。喜歡默契式的伴侶不如換個角度想想，彼此可是正在進行踩在法律邊界的禁忌之愛呢。

on9?????

啲女俾皇上食晒啦
皇上你都唔使咁恥笑我呀

台仔不嬲講嘢戇鳩鳩

兩個人一齊訓
我訓醒之後見到條女含緊我條撚
我係咪可以以“我冇同意過”為理由告佢？
定係積極同意只適用於插入式的性行為？

你係男人冇得告架

可以

d 他她睇到我好亂